[Pygmy_height_compared_to_European_(brown).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pygmy_height_compared_to_European_\(brown\).svg "fig:Pygmy_height_compared_to_European_(brown).svg")

**身高**，又称**身长**，是指一个人从头顶到脚底的身体长度。

成年人的身高有一个标准范围，并且在同民族同性别内部遵循[正态分布](../Page/正态分布.md "wikilink")。身高的标准范围可以用[正态分布中的](../Page/正态分布.md "wikilink")[标准差](../Page/标准差.md "wikilink")（σ）定义的z-score衡量\[1\]：

<center>

z=（身高-参考组身高中间值）/σ

</center>

一般差出2-3σ（对成人3σ大致相当于与平均身高差到20%）的被认为是反常身高，例如[巨人症或](../Page/巨人症.md "wikilink")[侏儒症患者](../Page/侏儒症.md "wikilink")；但反常身高本身不一定在医学上被视为疾病。

因为站立行走时体重对脊椎的压缩，成年人一天之内的身高变化平均可达

## 身高的形成

人的一生中，身体增长最快的有两个阶段：出生至1岁，和[青春期期间](../Page/青春期.md "wikilink")。青春期后期至20岁初达到成年身高。成年身高由先天[基因和后天环境因素决定](../Page/基因.md "wikilink")。

[Human_Growth.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Human_Growth.png "fig:Human_Growth.png")

基因在个人身高的决定中占重要地位。无明显外因的身材矮小情况，包括病态的[生长激素分泌不足症](../Page/生长激素.md "wikilink")，可以用给与提炼或人工合成的生长激素。但这类治疗价格昂贵，而且很多人认为这更加重了身高歧视，不赞成对个子矮但无其他发育缺陷的儿童使用生长激素。

但身高與營養和睡眠情況也有關聯，一个人群的平均身高则和环境因素，特别是儿童时期的健康和营养情况更有关。患病、感染、饥饿、贫血、缺乏蛋白质、缺乏[钙](../Page/钙.md "wikilink")、[锌等元素](../Page/锌.md "wikilink")，都会妨碍身高增长。由于现代医学和农业的进步，[发达国家和富裕的](../Page/发达国家.md "wikilink")[发展中国家人口身高都比历史上有不同程度的增长](../Page/发展中国家.md "wikilink")。现在[朝鲜的青年人平均比](../Page/朝鲜.md "wikilink")[韩国矮](../Page/韩国.md "wikilink")8厘米，主要是前者近年来饥馑的结果。再例如在19世纪初，[英国工业革命造成广泛污染和生活环境不良的时候](../Page/英国工业革命.md "wikilink")，人口平均身高达到了历史最低点时，比其前（农业社会）和其后（福利工业社会）都要低。

### 影响身高的因素

影响身高的主要原因大概有以下几种：

  - [遗传](../Page/遗传.md "wikilink")：大多个子比较高父母的小孩通常比较高；个子矮的则比较矮，但只是其一因素，如小孩在其他部份条件良好，成长后也会有一定的身高。
  - [营养](../Page/营养.md "wikilink")：[钙质](../Page/钙.md "wikilink")、[维生素D及](../Page/维生素D.md "wikilink")[蛋白质是最影响人类身高的营养](../Page/蛋白质.md "wikilink")，这对身高影响非常大，很多先天因素良好的人因营养不良而长得不太高，如高動物蛋白高鈣可長高，其他高熱量則無效，在營養充足的國家，例如乳糖不耐症的東亞兒童，比起歐洲喝牛奶的孩子要矮，但喝牛奶的東亞兒童，與歐洲人身高則相似，間接說明高蛋白高鈣食物的重要性。
  - [运动](../Page/运动.md "wikilink")：运动能刺激食慾低的小個子，使其能補充營養。
  - [睡眠](../Page/睡眠.md "wikilink")：因脑下垂体只会在人类睡觉时产生生长激素，因此影响身高。
  - [发育](../Page/发育.md "wikilink")：发育的先后非常影响人类的身高，女生一般较男生矮小並非是生長不足，而是因为女性一般较早发育，这也是为什么小学时期女生會比男生高的原因。但因男生的发育时间较后，所以一个条件一般的男生最晚会在高中时比一个条件优秀的女生高。男可比父母較高的一方高至多25厘米，女可比父母較矮的一方高至多25厘米，而早熟跟晚熟也会有身高的分别，一个晚熟的男生可能十四岁至十六岁时才开始发育，因为他的长高时间较长（一般男生长高的时间大概是20年左右），所以在后期会比早熟的还要高。

### 身高的变化

一个人的身高刚起床时比入睡时高出两厘米，这是因为日间直立的姿势压缩椎间盘，而睡眠时椎间盘得到放松恢复原有高度。
躺著量頭到腳的長度也會比站著量多出2.54厘米。宇航员们在失重的状态下会增高5-7厘米，回到地球后会逐渐恢复到原有高度。

人类的平均身高并非是一成不变的，科学界普遍认为6000年前[农业社会的形成与](../Page/农业社会.md "wikilink")[渔猎的生活方式被](../Page/渔猎.md "wikilink")[农耕取代](../Page/农耕.md "wikilink")，造成了人类平均身高的下降，[土耳其境内](../Page/土耳其.md "wikilink")8000年前遗迹所留下的尸骨平均身高超过今日土耳其的平均身高。　\[2\]英国[牛津大学里查德教授在分析了几千具从](../Page/牛津大学.md "wikilink")[丹麦](../Page/丹麦.md "wikilink")、[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")、[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[冰岛挖掘出来的古代人类男性的遗骨后发现](../Page/冰岛.md "wikilink")，人类成年男性平均身高在[中世纪期间的公元](../Page/中世纪.md "wikilink")9世纪到12世纪之间到达了一个自10万年前现代[智人诞生以来到](../Page/智人.md "wikilink")20世纪中期前的平均最大值，平均身高为1.73米，然后逐渐变矮变低，到了[工业革命前夕的](../Page/工业革命.md "wikilink")18世纪和19世纪，欧洲成年男性平均身高降低到
1.67米，比9世纪到12世纪间减小了6厘米之多。一直到了20世纪中期，人类男性平均身高才重新恢复达到9世纪到12世纪的最大值。[罗马帝国时期的遗址](../Page/罗马帝国.md "wikilink")[赫库兰尼姆城](../Page/赫库兰尼姆.md "wikilink")（在今土耳其境内）前后共出土了近二百余具遗骸，美国[史密森大学物理考古学家萨拉](../Page/史密森大学.md "wikilink")·比西尔对他们进行了深入细致的研究，了解到古罗马男子一般身高一点七米，女子一点五五米”。雖然人類的身高在農耕時代後就降至170公分左右，但
从1920年开始，特别是从20世纪中期以后，人类平均身高迅速增长，這主要是因為現代蛋白質基礎的食物（蛋、奶、肉）有能力充足供應的關係，欧洲成年男子平均身高从167厘米增长到177厘米，其中比利时成年男子的平均身高从1920年的166厘米增长到1970年的174厘米，丹麦则从169厘米增加到178厘米。\[3\]　

## 作用

### 医学观点

反常身高可能预示着存在其他疾病。例如侏儒症患者的肌肉骨骼发育缺陷、[甲状腺功能减退导致的](../Page/甲状腺.md "wikilink")[呆小症主要症状是生长停滞和智力低下](../Page/呆小症.md "wikilink")。[马凡氏综合症的病人身材高瘦](../Page/马凡氏综合症.md "wikilink")，但其最要关注的问题是心血管系统异常\[4\]。无并发问题而且无行动障碍的单纯身高反常，医学上一般不认为是疾病；本人要求用医学手段改变的除外。

2013年，[新加坡臨床研究中心](../Page/新加坡.md "wikilink")、中央醫院、[新加坡國立大學](../Page/新加坡國立大學.md "wikilink")、[芽籠綜合診所及](../Page/芽籠綜合診所.md "wikilink")[杜克](../Page/杜克.md "wikilink")——國立大學醫學院研究生院等6名研究員聯合進行了一項大型研究，發現指出身高影響[下丘腦腺體的](../Page/下丘腦腺體.md "wikilink")[腎上腺](../Page/腎上腺.md "wikilink")[皮質](../Page/皮質.md "wikilink")[賀爾蒙](../Page/賀爾蒙.md "wikilink")，對[心理健康有影響](../Page/心理健康.md "wikilink")。此外，調查了4,414名名21歲以上[新加坡華人](../Page/新加坡華人.md "wikilink")，按照身高分為高（171.3厘米）、矮（身高145.2厘米）及正常（身高159厘米）三組；研究顯示，在高組別中有58%二受訪者的心理健康指數為完全無問題，而矮組別只有47%為完全心理健康。同時，研究員分析了受訪者的個人資料後發現，高組受訪者學歷一般比較高，生活環境亦比較好，而且更多人已經結婚；高組有21.1%持有大學文憑，矮組只有12.8%。高組有7.3%住在有地房產，即擁有物業及土地使用權，矮組只有1.4%；另外，11%高組受訪者住在私人住宅，矮組只有3.7%；而且，75%高組受訪者已經結婚，矮組受訪者則為60%\[5\]。

### 体育作用

身材高的人一般四肢也长，重心高。这在体育运动中的作用要由具体项目而定。在[篮球](../Page/篮球.md "wikilink")、[棒球和](../Page/棒球.md "wikilink")[足球的](../Page/足球.md "wikilink")[守门员](../Page/守门员.md "wikilink")、[羽毛球](../Page/羽毛球.md "wikilink")，中後衛和中鋒位置中，身材高对竞赛有帮助。[体操](../Page/体操.md "wikilink")、[乒乓球等灵巧性为主的项目中](../Page/乒乓球.md "wikilink")，则用处不大，而且可能反是负担。[赛马中因为减轻负重是一个主要目的](../Page/赛马.md "wikilink")，骑师以矮个子为多。

## 世界各地成年人平均身高

### 官方資料

#### 中華人民共和國

[国家体育总局于](../Page/国家体育总局.md "wikilink")2015年11月25日发布的**2014年国民体质监测公报**显示，19岁的青少年，男性平均身高为172.4厘米；女性平均身高为160厘米。\[6\]

#### 日本

[文部科学省于](../Page/文部科学省.md "wikilink")2018年3月26日发布的**平成29年度学校保健統計**显示，17岁的高中生，男性平均身高为170.7厘米；女性为157.8厘米。\[7\]

### 表格

以下表格資料為英國NCD-RisC根據各國參與人員回報資料\[8\]，許多國家非官方正式數據僅供參考，而非官方正式數據。例如：臺灣男性身高表示為172.6厘米-176.4厘米\[9\]，表示樣本平均174.5厘米。

而中國男性平均172.4厘米是2014年中國官方的國民體質監測公報之官方數據\[10\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/国际单位制.md" title="wikilink">国际单位制</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/英制.md" title="wikilink">英制</a></p></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>国家或地区</p></td>
<td><p>男性</p></td>
<td><p>女性</p></td>
<td><p>男性</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
<td><p>5英尺10.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>176.5-179.6厘米</p></td>
<td><p>163.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>5英尺7.9英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>179.6-183.1厘米</p></td>
<td><p>167.2厘米</p></td>
<td><p>5英尺11.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>177.1-180.6厘米</p></td>
<td><p>164.1厘米</p></td>
<td><p>5英尺10.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>184.5厘米</p></td>
<td><p>168.7厘米</p></td>
<td><p>6英尺0英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>177.5-182.1厘米</p></td>
<td><p>164.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>177.7-181.4厘米</p></td>
<td><p>165.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>178.3-182.6厘米</p></td>
<td><p>165.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>179.9-183.5厘米</p></td>
<td><p>168.1厘米</p></td>
<td><p>5英尺11.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>172.9厘米</p></td>
<td><p>159.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺8.1英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>175.6-179.9厘米</p></td>
<td></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>[11]</p></td>
<td></td>
<td><p>5英尺7英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>177.9-181.0厘米</p></td>
<td><p>167.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺10.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>173厘米[12]</p></td>
<td><p>160.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺8.1英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>173.7厘米[13]</p></td>
<td><p>162.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺8.4英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>172.1厘米</p></td>
<td><p>159.0厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>163.4厘米</p></td>
<td><p>149.4厘米</p></td>
<td><p>5英尺5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>163.6厘米</p></td>
<td><p>152.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺4英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>163.2-165.7厘米</p></td>
<td><p>153.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺4英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>162.9-166.4厘米</p></td>
<td><p>158.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>176.1-181.9厘米</p></td>
<td><p>166.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺10.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>177.7厘米</p></td>
<td><p>164.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>177.8-181.6厘米</p></td>
<td><p>165.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>175.0-178.1厘米</p></td>
<td><p>163.4厘米</p></td>
<td><p>5英尺9.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>171.5-174.3厘米</p></td>
<td><p>163.0厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>178.2-181.3厘米</p></td>
<td><p>167.7厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>178.4厘米</p></td>
<td><p>163.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>177.3厘米</p></td>
<td><p>164.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>177.5厘米</p></td>
<td><p>164.4厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>177.1厘米</p></td>
<td><p>163.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>173.7-180.9厘米</p></td>
<td><p>163.7厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>163.6厘米</p></td>
<td><p>152.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺4.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>172.5-174.6厘米</p></td>
<td><p>160.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>168.3-170.7厘米</p></td>
<td><p>156.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺6.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>166.7厘米</p></td>
<td><p>158.0厘米</p></td>
<td><p>5英尺5.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>167.8-170.5厘米</p></td>
<td><p>157.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺6.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>172.7-174.4厘米</p></td>
<td><p>159.7厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>172.5-184.0厘米</p></td>
<td><p>164.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>171.6-177.6厘米</p></td>
<td><p>159.2厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>165.6-170.0厘米</p></td>
<td><p>158.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺6英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>170.4-173.3厘米</p></td>
<td><p>159.4厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>165.-168厘米</p></td>
<td><p>157.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺6英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>172.7-176.4厘米</p></td>
<td><p>163.1厘米</p></td>
<td><p>5英尺9英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>165.4厘米</p></td>
<td><p>156.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺5.2英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>167.8-170.4厘米</p></td>
<td><p>158.2厘米</p></td>
<td><p>5英尺6英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>163.8-166.7厘米</p></td>
<td><p>152.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>161.2-165.3厘米</p></td>
<td><p>149.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺4英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>164.8-176.2厘米</p></td>
<td><p>158.7厘米</p></td>
<td><p>5英尺7英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>170.8-174.3厘米</p></td>
<td><p>160.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>169.0厘米</p></td>
<td><p>156.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺7英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>184.7厘米</p></td>
<td><p>169.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺11.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>181.6厘米</p></td>
<td><p>168.7厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>174.9-178厘米</p></td>
<td><p>165.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺9.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>173-175.4厘米</p></td>
<td><p>160.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺9英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>175.7-179厘米</p></td>
<td><p>164.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>176.7-184.3厘米</p></td>
<td><p>165.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>172.4-184.7厘米</p></td>
<td><p>166.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>165.1-177厘米</p></td>
<td><p>159.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺8英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>160.8-165.9厘米</p></td>
<td><p>152.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺4英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>158.4-162.6厘米</p></td>
<td><p>151.3厘米</p></td>
<td><p>5英尺3英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>180厘米</p></td>
<td><p>165.6厘米</p></td>
<td><p>5英尺10英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>165.3-168.6厘米</p></td>
<td><p>153.8厘米</p></td>
<td><p>5英尺6英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>166.6-168.8厘米</p></td>
<td><p>155.9厘米</p></td>
<td><p>5英尺6.5英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>182.6厘米</p></td>
<td><p>168.5厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>181.7厘米</p></td>
<td><p>167.7厘米</p></td>
<td><p>5英尺11英寸</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>168.8-172.1厘米</p></td>
<td><p>159.4厘米</p></td>
<td><p>5英尺7英寸</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 外部链接

  - [世界1-18岁人口身高数据](http://www.fao.org/DOCREP/MEETING/004/M2846E/M2846E07.htm)，表3-4
  - [人类身高关键因素
    主要来自遗传无关营养](https://web.archive.org/web/20080408065627/http://hk.news.yahoo.com/080407/167/2rvx9.html)

## 参见

  - [长人列表](../Page/长人列表.md "wikilink")
  - [羅伯特·潘興·瓦德羅](../Page/羅伯特·潘興·瓦德羅.md "wikilink")
  - [体重](../Page/体重.md "wikilink")、[体重指数](../Page/体重指数.md "wikilink")
  - [三围](../Page/三围.md "wikilink")

{{-}}

[Category:人类学](../Category/人类学.md "wikilink")
[Category:人体解剖学](../Category/人体解剖学.md "wikilink")
[Category:醫用數學](../Category/醫用數學.md "wikilink")

1.  [WHO:The Z-score or standard deviation classification
    system](http://www.who.int/nutgrowthdb/about/introduction/en/index4.html)

2.  [（美国）格里高利·克拉克：应该读点经济史](http://book.forex.com.cn/html/357/8873.html)

3.  [工业革命后的19世纪是人类身高最矮时期](http://zlk.wyzxsx.com/e/DoPrint/index.php?classid=27&id=233882)


4.  [马凡氏症候群](http://www.csh.org.tw/into/child-heart/marfan.htm)

5.  [星研究指身高影響心理健康](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20130319/00176_086.html)
    《東方日報》 2013年3月19日

6.

7.

8.

9.

10.
11.

12.

13.